.. role:: terminal(code)
  :language: console

Documentation
*************

-  **Documenter le code** (annotations des variables, docstring)
-  **Génération de la documentation** (Sphinx, doxygen, docutil, pdoc3, pydoctor, etc.)
-  **Syntaxes** (restructured text, markdown, asciidoc, mediawiki, html, etc.)

.. only:: html

  .. raw:: html

    <font color="Red">Fournir un lexique sur la syntaxe pour la doc</font>.</br>

.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \textcolor{red}{Fournir un lexique sur la syntaxe pour la doc}.
    \newline

.. only:: not (html or latex)

  Fournir un lexique sur la syntaxe pour la doc.


Nous reviendrons plus tard dans ce cours sur l’utilisation de la documentation dans Python.

Mise en place du système de documentation du code, architecture et scripts (Sphinx).

Installer les logiciels de la documentation :

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ source .env/bin/activate
  (.env) utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ pip install sphinx sphinx-intl


Créer la documentations :

.. code-block:: console

  (.env) utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ mkdir docs; cd docs
  (.env) utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ sphinx-quickstart
  Bienvenue dans le kit de démarrage rapide de Sphinx 3.2.1.

  Please enter values for the following settings (just press Enter to
  accept a default value, if one is given in brackets).

  Selected root path: .

  You have two options for placing the build directory for Sphinx output.
  "source" and "build" directories within the root path.

  > Séparer les répertoires build et source (y/n) [n]: y

  The project name will occur in several places in the built documentation.

  > Nom du projet: Documentation sur l’initiation à la programmation Python pour l’administrateur systèmes
  > Nom(s) de l\'auteur: Prénom NOM
  > version du projet []:

  If the documents are to be written in a language other than English,
  you can select a language here by its language code. Sphinx will then
  translate text that it generates into that language.

  For a list of supported codes, see https://www.sphinx-doc.org/en/master/usage/configuration.html#confval-language.

  > Langue du projet [en]: fr

  Fichier en cours de création /home/utilisateur/repertoire_de_developpement/docs/source/conf.py.
  Fichier en cours de création /home/utilisateur/repertoire_de_developpement/docs/source/index.rst.
  Fichier en cours de création /home/utilisateur/repertoire_de_developpement/docs/Makefile.
  Fichier en cours de création /home/utilisateur/repertoire_de_developpement/docs/make.bat.

  Terminé : la structure initiale a été créée.

  You should now populate your master file /home/utilisateur/repertoire_de_developpement/docs/source/index.rst and create other documentation
  source files. Use the Makefile to build the docs, like so:
      make builder
  where "builder" is one of the supported builders, e.g. html, latex or linkcheck.
  (.env) utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ rmdir build ; mv source sources-documents



modifier les fichiers «**Makefile**» et «**make.bat**», dans lesquels il faudra adapter le contenu de la variable «**SOURCEDIR**».

**Makefile** :

.. code-block:: makefile

  SOURCEDIR = sources-documents
  BUILDDIR = documentation


**make.bat** :

.. code-block:: doscon

  set SOURCEDIR=sources-documents
  set BUILDDIR=documentation


Pour générer la doc sous Linux, c'est très simple, il suffit d'ouvrir un terminal dans le dossier du projet et de taper la commande suivante :

.. code-block:: console

  (.env) utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ make html ; cd ..
  (.env) utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ deactivate


Si vous n'avez pas la commande :terminal:`make`, il vous faudra l'installer. Ça peut se faire avec la commande suivante si vous utilisez Debian, Ubuntu ou l'un de leurs dérivés :

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement/docs$ sudo apt install build-essential

Si vous êtes sous Windows et que vous utilisez Git Bash, il vous faudra utiliser la commande suivante pour générer votre documentation :

.. code-block:: console

  $ ./make.bat html

Voir la documentation générée «**…/repertoire_de_developpement/docs/documentation/html/index.html**» avec un navigateur web.


Sauvegarder la structure de documentation
=========================================

.. code-block:: console

  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git add .
  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git status
  Sur la branche master
  Votre branche est à jour avec 'origin/master'.
  Modifications qui seront validées :
  (utilisez "git restore --staged <fichier>..." pour désindexer)
   nouveau fichier : docs/Makefile
   nouveau fichier : docs/documentation/doctrees/environment.pickle
   nouveau fichier : docs/documentation/doctrees/index.doctree
   nouveau fichier : docs/documentation/html/.buildinfo
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_sources/index.rst.txt
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/_stemmer.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/alabaster.css
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/basic.css
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/custom.css
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/doctools.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/documentation_options.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/file.png
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/jquery-3.5.1.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/jquery.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/language_data.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/minus.png
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/plus.png
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/pygments.css
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/searchtools.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/translations.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/underscore-1.3.1.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/_static/underscore.js
   nouveau fichier : docs/documentation/html/genindex.html
   nouveau fichier : docs/documentation/html/index.html
   nouveau fichier : docs/documentation/html/objects.inv
   nouveau fichier : docs/documentation/html/search.html
   nouveau fichier : docs/documentation/html/searchindex.js
   nouveau fichier : docs/make.bat
   nouveau fichier : docs/sources-documents/conf.py
   nouveau fichier : docs/sources-documents/index.rst
  utilisateur@MachineUbuntu:~/repertoire_de_developpement$ git commit -m "Structure de la documentation du projet"
  [master 31c720b] Structure de la documentation du projet
  31 files changed, 17692 insertions(+)
  create mode 100644 docs/Makefile
  create mode 100644 docs/documentation/doctrees/environment.pickle
  create mode 100644 docs/documentation/doctrees/index.doctree
  create mode 100644 docs/documentation/html/.buildinfo
  create mode 100644 docs/documentation/html/_sources/index.rst.txt
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/alabaster.css
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/base-stemmer.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/basic.css
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/custom.css
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/doctools.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/documentation_options.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/file.png
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/french-stemmer.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/jquery-3.5.1.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/jquery.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/language_data.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/minus.png
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/plus.png
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/pygments.css
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/searchtools.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/translations.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/underscore-1.12.0.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/_static/underscore.js
  create mode 100644 docs/documentation/html/genindex.html
  create mode 100644 docs/documentation/html/index.html
  create mode 100644 docs/documentation/html/objects.inv
  create mode 100644 docs/documentation/html/search.html
  create mode 100644 docs/documentation/html/searchindex.js
  create mode 100644 docs/make.bat
  create mode 100644 docs/sources-documents/conf.py
  create mode 100644 docs/sources-documents/index.rst


.. only:: latex

  .. raw:: latex

    \newpage
